古德明評中大講座教授梁元生及其「對聯」

梁元生笨還是記者笨？

鄭月娥政府奉命執行中共國民教育，修改中國歷史課程。課程簡介會上，有記者問：「中華人民共和國期間的喪亂史實將怎樣處理？」課程修訂委員會主席梁元生一臉不屑神情，回答說：「這個問題愚笨得很。」怎樣愚笨，卻未見這位中文大學中國文化研究所所長解釋。

梁元生的愚笨說，使我想起中國文化研究所為紀念成立五十年而高掛的兩行大字：「文星拱照洪荒地，學海芳妍五十年。」這十四字的「拱照」與「芳妍」、「洪荒地」與「五十年」，詞性不對，不能算是對聯；算是題詞吧，卻愚笨得貽笑大方。

按中文大學草創時，校址上原有山明水秀的崇基學院，今天更是隆樓傑閣，處處讀書聲，堪稱鍾靈毓秀。古人說：「洪荒之地，人與禽之未別。」中大為什麼被譏為「洪荒地」，是我愚笨得不能理解，還是梁元生愚笨得想都沒想過？又學海無涯，老生常談矣，但學海「芳妍」，卻是聞所未聞。妍者，美也；芳者，香也，所以古人以妍芳說花草，如「妍芳落春後，旅思生秋前」。「芳妍」可以形容學圃，怎麼可以形容浩漫的學海？梁元生斥人愚笨之餘，有沒有動過腦筋想想？

梁元生是美國加州大學博士，又是中大歷史系講座教授兼中國文化研究所所長，顯然以為憑此可以肆意侮辱記者。可憐這樣的材料不可能懂得對聯：「文星光啟三千士，學海舟行五十年。」

漢學家成名之道

十月三十日，新香港中史課程修訂委員會主席梁元生舌戰記者，維護了中共史學原則，也教港人開了眼界。這位中文大學中國文化研究所所長，連「文星拱照洪荒地，學海芳妍五十年」這樣的惡句都珍同拱璧，憑什麼研述中國歷史與文化，答案只有一個：他曾經留學美國，獲加州大學聖芭芭拉分校博士學位。

《都公譚纂》卷下有一個故事：明朝成化進士楊子器才高倚馬，曾與友人同會，即席賦詩。友人說：「君之才敏捷，堪奉使外國，足以驚倒番人。」楊子器佯怒道：「吾詩不行於中國，僅可以驚番人乎？」大家相視而笑。從前，中國人論國學，不會以「驚倒番人」為最高標準。

新中國人可不同了。無論是中華文化研究還是中文文學創作，從事者未曾留學歐美，或不獲歐美學界、文壇垂注，斷不可能有什麼成就。今天，香港各大學中文系、中國歷史學系、中國文化研究所等等，十九以歐美大學博士為祭酒，就是這個道理。否則番人怎會略識之無，就可以做漢學家，就可以做中文系主任。

當然，在歐美研究中華文化「驚倒番人」之後，要成為著名學者，最好挾歐美學銜回新中國「愛國愛黨」。加州大學聖芭芭拉分校博士梁元生講座教授堪為典範。去年八月，上海社會科學院歷史研究所慶祝成立六十周年，有「學術會議」宣傳文告，與會的「海內外著名學者」，第一位就是梁元生。

洪荒地

可憐這樣的材料不可能懂得對聯：「文星光啟三千士，學海舟行五十年。」

勁撚高汁

串緊人盲崇歐美學界播，連登仔唔係話人五毛咩